\chapterspecial{Anexo}{}{}
 

\section{Pequena Entrevista}

\emph{Como você pensa a relação entre o tempo literário e o tempo
histórico?}

A literatura está imersa no tempo histórico. Ela pode, entretanto,
ultrapassar e transgredir essa filiação ao nomear a experiência
histórica num gesto de interrupção profética ou no anúncio das
possibilidades enterradas e dos povos ainda não nascidos. Nesses casos,
há uma extrema fidelidade e penetração na época, possibilitadas por uma
diferença e divergência radical.

\emph{Quais procedimentos sua obra adota diante de um mundo em que
predominam a ação econômica e a espetacularização da arte?}

Adotar procedimentos seria um gesto homólogo e pertencente ao mesmo tipo
de racionalização que gerou ou é cúmplice do predomínio da ação
econômica e do ofuscamento reificado da arte"-produto. Longe de qualquer
procedimento técnico, que apenas ratifica o mesmo, confio na palavra
haurida no território onde seremos livres. O~homem é livre ali onde,
dócil, se deixa arruinar pelas alteridades que o atravessam: o corpo, a
morte, o nada, a vibração e a própria linguagem. Foi o recalque de tudo
isso que possibilitou tanto a figura do ``eu'' quanto a do
homem"-produção. Existir e dizer a partir dessas figuras seria estar
identificado com uma violência e uma alienação imensas.

Quando se pensa e se diz a partir da interrupção e do lugar pressentido,
nota"-se que a própria noção de arte indica apenas que o homem não vive
ainda à altura do poema.

\emph{Qual sua relação com a literatura brasileira?}

Entre as literaturas que conheço, a literatura brasileira não é das que
mais li, pois considero que ela não tem o estranhamento em sua origem.
Por isso, ela diz e rediz o mundo confirmando"-o e mantendo o seu poder
de atração. Sofre de um excesso de identificação com o instituído. É~apenas quando se ama o abismo, a fenda e o real que se percebe que o
universo e o homem não cabem no mundo; nesse caso, a literatura diz o
mundo desdizendo"-o, dizendo"-o a partir do outro do mundo. Isso fica
claro quando comparamos a literatura brasileira com a russa, por
exemplo. Se tomarmos Gogol como um dos primeiros narradores russos, ve
mos que, enquanto ele estranhou o nariz (estranhamento diante da
abstração e do social), nossos narradores queriam levar mais rapé para o
mesmo nariz progredir e empinar.

Como explicar a diferença entre uma literatura que se assenta e se
aninha no mundo, e uma outra que o estranha e o rói como uma traça?

Se tomo essas considerações --- considerações hauridas naquilo que meu
olhar carrega (um olhar não construído, mas reconhecido após muitos
anos…) --- como hipótese crítica, então seria necessário reler a
literatura brasileira à luz deste olhar específico. De imediato
destacaria a obra de Clarice Lispector pela potência do estranhamento e
a de Jorge de Lima pelo pressentimento do espaço edênico, espaço da
biografia do Homem. Poderia elencar outros escritores, mas o que importa
é dizer que considero as coisas a partir destas categorias:
estranhamento e pressentimento.

\emph{Como você pensa a forma literária?}

A forma literária nasce do modo como o corpo do escritor experimenta a
época. No meu caso concreto, todo dizer está vinculado à experiência
nátal do encontro com o mundo técnico. Um corpo que não pôde florescer
recua e se protege na negatividade. Habitando um mundo estranho, aguarda
por um outro encontro, um encontro sem medida. É~uma palavra de
travessia do instituído. Uma forma literária entre o e"-mail e a oração
(entre a captura da informação e o pressentimento do poema).


